\chapter{Introdução}
Este trabalho desenvolvido no contexto da disciplina de graduação Projeto Integrador 2 da Faculdade Gama - Universidade de Brasília, tem como propósito aprofundar os conhecimentos nas áreas de gestão de projetos, definições e modelos, ciclo de vida e organização de projetos, controle e monitoramento de riscos, qualidade e tempo. Além disso, adiciona a graduação uma perspectiva sobre como é a atuação profissional de um engenheiro, que cotidianamente, exige a multidisciplinaridade, proporcionada pela integração das cinco engenharias do campus: Eng. de Software, Eng. de Energia, Eng. Eletrônica, Eng. Automotiva e Eng. Aeroespacial.

Portanto, este projeto tem por objetivo desenvolver as competências da atuação profissional dos alunos participantes.


Este documento contém um plano de gerenciamento do projeto, definições de como o projeto será gerenciado, uma listagem dos requisitos do problema em que são definidos as condições de uso do produto, uma contextualização da justificativa do projeto, uma estrutura de riscos presentes no projeto, um planejamento do gerenciamento financeiro e arrecadação de fundos e por fim, uma visão geral da solução do problema.

\section{Problematização}

Esta seção abordará o problema a ser resolvido por uma equipe multidisciplinar que envolve as cinco engenharias presentes na UnB do Gama: Engenharia de Software, Eletrônica, de Energia, Aeroespacial e Automotiva. 

\subsection{Objetivo Geral}

A escolha do tema do projeto deve-se a dificuldade encontrada em lavar os calçados no cotidiano. Assim, foi pensado no desenvolvimento da automatização deste processo, por meio da criação de um protótipo cuja função seja lavar os calçados.

Usualmente, já é utilizada a máquina de lavar roupas para limpar calçados. Porém, a diferença desse produto para uma máquina de lavar é que essa proposta oferece um processo de limpeza mais eficiente, específico e de maior qualidade, sem possíveis danos ao calçado. Ademais, previne-se o usuário de exercer quaisquer esforços desgastantes do processo de limpeza manual, ficando para o usuário apenas a responsabilidade de retirada do calçado e sua secagem.

A manutenção do produto não se dará de forma complexa, devido à simplicidade dos mecanismos e escolha dos materiais utilizados. Por isso também, a aquisição de possíveis novas peças para o produto não terá um custo elevado.

As fases de realização do processo de limpeza serão: encaixe dos calçados nos suportes da máquina, acionamento do bombeamento de água para lavagem do calçado, escovação de todas as superfícies, escoamento da água suja, bombeamento de nova água para enxágue, abertura da máquina e retirada do calçado. 

O projeto foi pensado para atender uma demanda de larga escala, como uma lavanderia. A proposta é que o usuário possa deixar o seu calçado na lavanderia e o busque depois, por meio de uma interface que irá avisá-lo quando seu calçado estiver limpo e fará demais comunicações do sistema com o usuário. Assim, ele poderá otimizar seu tempo de uma forma segura, caso deseje adquirir esse serviço.

\subsection{Escopo e abrangência}

O protótipo da máquina irá realizar a lavagem dos calçados do seguinte tipo: calçados baixos, fechados, calçados fabricados com materiais como algodão, sintéticos e poliéster. A máquina não fará a lavagem dos calçados abertos, de material do tipo camurça, saltos altos, botas ou calçados de cano alto.

\subsubsection{Estruturas}

\begin{itemize}
	\item Modelar a estrutura da máquina em CAD;
    \item Dimensionar o tamanho das peças;
    \item Planejar o sistema mecânico de escovação do calçado, juntamente com eletrônica;
    \item Planejar o encaixe das hastes que seguram o calçado;
    \item Análise da resistência estrutural;
    \item Escolher o material adequado para cada peça; 
    \item Definir a força a ser exercida pela escova por meio do motor
    \item Definir o tipo e tamanho das cerdas e da escova a partir dos tipos de material do calçado.
\end{itemize}

\subsubsection{Energia}

\begin{itemize}
	\item Confeccionar \emph {drivers} para o acionamento e controle dos motores.
    \item Especificar e dimensionar os motores utilizados.
    \item Planejar o processo de filtragem de água, para que a mesma água seja utilizada durante todo o ciclo de lavagem, a fim de evitar desperdícios.
	\item Auxiliar na ligação da fonte e da máquina.
    \item Isolar a fiação e componentes eletrônicos.  
    
\end{itemize}

\subsubsection{Eletrônica}

\begin{itemize}
	\item Comunicar com o aplicativo para informar sobre o andamento do processo de lavagem.
    \item Desenvolver software para o controle do hardware para limpeza do calçado utilizando bombas com água limpa e água com sabão para reduzir o gasto de água, motores para rotacionar a cerda e movimentação do conjunto.
    \item Desenvolver um sistema de proteção para garantir o bom funcionamento do hardware.
	\item Mecanismo de sensoriamento para evitar comportamentos negativos do sistema, por exemplo, danificação da estrutura, aplicação de níveis desproporcionais de pressão em diferentes partes do calçado, uso excessivo de água.
    \item Auxiliar no desenvolvimento de \emph {drivers} para os motores.     
    
\end{itemize}

\subsubsection{Software}

\begin{itemize}
	\item Desenhar uma interface de usuário entre o produto e os usuários. 
	\item Desenvolver um serviço responsável por integrar a interface de usuário desenhada com os componentes eletrônicos, provendo um meio interativo do usuário receber e/ou alterar os dados do serviço prestado.
    \item Fazer o gerenciamento de tempo do uso da máquina de lavar calçados com o objetivo de deixar a máquina menos ociosa possível.
    \item Fazer o gerenciamento do uso de recursos eletrônicos.
    \item Fazer o gerenciamento dos recursos de notificações
\end{itemize}
    
\section{Pesquisa de mercado}
Atualmente o mercado de máquinas de lavar calçados é muito escasso, possuindo mercado em poucos países do hemisfério norte, tais como o Japão e a China. Os processos utilizados, em sua maioria, exigem grande interação com os usuários, fazendo com que o produto não seja reconhecido mundialmente. 

\subsection{Usuários}
A utilização da máquina de lavar calçados terá foco para o uso em lavanderias, dessa forma elas utilizariam uma quantidade maior de máquinas, e para isso é necessário um software responsável pelo controle de todas as máquinas.

Atualmente existem 23 lavanderias no Distrito Federal, que funcionam da seguinte forma: o cliente deixa a sua roupa na recepção, e essa vai passar pelos processos de separação e classificação das roupas recebidas, retirada de manchas, lavagem, secagem, passagem, separação, dobragem, e por fim o cliente busca a sua peça. Nesse caso, a lavanderia irá utilizar a máquina de lavar calçados, e existirá um software que gerenciará os processos nos quais devem ter um controle das máquinas e dos calçados.

O resultado esperado pelo cliente além da interface, é o funcionamento completo, no qual o calçado tenha uma limpeza completa, tanto por dentro como por fora. Além disso, espera-se que o calçado não estrague de acordo com as restrições da máquina.

Dessa forma foi encontrado dois tipos de usuários que interagirão com o sistema:
\begin{description}
	\item{Funcionário da lavanderia:} Usuário que usará a máquina para diminuir o trabalho manual que teria em lavar um calçado.
    \item{Cliente da lavanderia:} Usuário que terá o seu calçado lavado.
\end{description}


\subsection{Concorrentes}

Não há vendas de máquinas específicas para lavagem de calçados. Geralmente utilizam-se máquinas de lavar roupa, porém existem protótipos que realizam essa função, mas não possuem uma parte inteligente de gerenciamento de recursos.

\subsection{Diferenciação do produto}
O diferencial da máquina de lavar calçados, serão os seguintes pontos:

\begin{itemize}
  \item Interface com o usuário.
  \item Produto é parcialmente automatizado.
  \item Máquina específica para lavagem dos calçados.
  \item Máquina com inteligência
  \item Lavagem completa
 \end{itemize}
    


